% \wikiskriptum{NME01}

\subsubsection{Eulerova metoda}
\begin{itemize}
	\item nejjednodušší metoda \(\rightarrow\) v každém kroku počítáme tečnu
	\item \underline{na začátku} máme \underline{\( x_0,y_0 = y(x_0) \)} a předpokládáme délku kroku \underline{\( h_k = x_{k+1} - x_k \)}
	\item \underline{odvození:}
	      \begin{enumerate}[label=\roman*)]
		      \item hledáme \( y_{k+1} = y(x_{k+1}) = y(x_k+h_k) \annotateabove{\approx}{Taylor} y(x_k) + h_k \frac{\d y}{\d x} (x_k) + \mathcal{O}(h_k^2)\)
		            \[  \implies \boxed{y_{k+1} = y(x_k) + h_kf(x_k,y(x_k))}\leftarrow f(x_k,y(x_k)) \ldots \text{\underline{směrnice}}
		            \]
	      \end{enumerate}
	\item \underline{chyba:}
	      \[
		      \mathcal{O}(h_k^2) = \frac{h_k^2}{2} \cdot \frac{\operatorname{d^2} y}{\d x^2} (x_k) = \frac{h_k^2}{2} \cdot \underline{\frac{\d f}{\d x} (x_k,y(x_k))} \rightarrow \text{chyba 1 kroku úměrná \(h^2\)}
	      \]

	      \(\implies\) pro \(N = \frac{b-a}{h}\) kroků je pak \underline{celková chyba} \(\left| \varepsilon \right| = N \left| \varepsilon_k \right| \approx N h^2 \sim \annotateunder{\underline{h}}{\underline{metoda 1. řádu!}}\)
	\item \underline{málo přesná}, lze zlepšit pouze zmenšováním kroku \(h\), ale prakticky se nepoužívá
\end{itemize}
